【刺針的2020】

這是一星期前，刺針的全組合照。
很多人憂心忡忡問我，刺針全組十多人怎辦？當我告訴他們，2020年12月1日，刺針只有三個記者，他們無不嘖嘖稱奇。
這幾個月，刺針這個小小的編制，沒有停止製作。記者太少、年資又新，為了不至太影響質素，我們「以時間換取空間」，由一個星期改到兩個星期才有一集面世。當時想，來日方長，站穩陣腳、累積經驗、增聘人手後，製作量便可以追回。
然而，就發生了後來的事。
歲末總會回顧前瞻，這一年，刺針追查過CSI口罩的下落、與長者一起撲過口罩（還記得在公司接待處「眾籌」口罩的「盛況」）、刺破政府建傳染病大樓「走數」、質疑過基因檢測的可信度，還有那個拒絕「一蚊和解」最終賠了百萬的法團…本想一一重訪這些故事有沒有「下集」，條件所限恐怕沒法完成，就以這篇記者手記，答謝觀眾連日來的關心。

林妙茵

-----

從實習、兼職、到畢業在新聞刺針工作，均在有線新聞渡過。由本來是新聞刺針的FANS，看著很多專業、敬重的前輩做出出色的報道，最後能成為當中一員，是我的榮幸。

有些人覺得一根針很危險、很有攻擊性，被刺中很痛；試問若果這些人事物，本來就固若金湯、牢不可破、堅不可摧的話，一根瘦小的針又何足以懼？令你懼怕的是這根刺，還是人事物的本身？

有線新聞部裡，張貼了大大小小有關新聞的格言，提醒每一個在內工作的人。這句我尤其鍾愛，希望某些人都會看到新聞自由的重要。
“Freedom and Independence for the press is not a special privilege for journalists. It is a special protection for the people.”

我們手中有針，心中有線，未來與大家在各位崗位上繼續編織寒冬裡的溫暖。

前《新聞刺針》記者｜丘庭亮

-----

上星期二早上11時，是負責刺針的剪片上班時間。本打算興致勃勃地告訴他，早前提過的報道終可開剪，豈料裁員消息早來一步，預告11時派「大信封」。當時我的座位對正「時光隧道」，一路看穿公司大門，彷彿看到剛入職的自己。

記得初來報到，發現電腦常壞，上司笑嘻嘻地告訴我：「呃咗你入嚟先同你講，呢度啲嘢無咩係好㗎。」聽罷沒被嚇跑，反覺若是這樣，仍有這麼多人不介意薪金工時留下，定有其可貴之處。

的確這裡總有份魅力讓你想付出更多。調查報道本是事倍功半的工作，看著身邊的同事一直從複雜的議題中抽絲剝繭 、不斷找突破、想出新角度、辭職後仍自願OT…他們的熱誠只會令你擔心報道做得不夠好，拖累大家。而做過其他媒體，更覺這個沒有勾心鬥角、沒有審查的新聞環境難得。

記得一次找當時人回應，對方遇上質問，激動表示自己是Cable高層好友，要向他投訴。當時入職不久，訪問後即小小翼翼向上司報備。結果竟收到一句「哦」，全組人聽罷也沒人當作一回事。當刻只好笑自己大驚小怪，怎忘了記者本質原是硬淨？

近日常被問到日後怎麼辦？也許有點天真，但我覺得能做的還有很多，例如繼續討論和分享有質素的報道，不要無視那些深入或小眾的議題。同時把議題帶到現實中關注，別讓它們在茫茫資訊大海中淹沒，都是對新聞價值的尊重。

新聞刺針是由很多前輩投入心血打造，感謝一直將鐵杵磨針的前人，我資歷很淺，只是有幸亦不幸地見證到「最後」。記得以前看刺針，總覺驚喜連連。今次看著各組前輩對新聞質素的執著，亦不禁驚歎只有Cable能超越Cable。能曾和各位共事，親身感受傳媒人的風骨，是我最無悔的一次採訪。

前《新聞刺針》記者｜朱潔玲

-----

【感激我遇見】

2013年，有線新聞改革專題組，當時初出茅廬，自覺在新聞部食物鏈最低層的我，戰戰競競加入了這個由時任新聞總監馮德雄帶領的團隊，與眾同事一起，由零開始建立《新聞刺針》。馮德雄出名嚴格，對新聞要求極高，初入刺針，日夜為故題煩惱，除了每日睇新聞外，行街食飯搭車，都要將sensor全開，連發現酒樓叉燒包唔新鮮，都會想背後是否有故事，再與同事討論一番，壓力大得經常失眠。這種生活雖然自虐，但亦令我著迷，因《刺針》形式自由，可長可短，唯一要求是令觀眾覺得好看或值得看，不設任何有可能減低報道可觀性的限制。最記得當年提出做一則跨性別人士的報道，問馮可以給我多少airtime，他答：「你做到幾長好睇嘅故仔，就出幾長」，最終在新聞台播出了一則接近十分鐘的報道。

當初成立《新聞刺針》，目的是希望有一組人，可以不用兼顧daily news，心無旁騖做好故仔，但《刺針》可以打響名堂，絕不只是一組人的功勞，而是整個新聞部的共同努力，不論港聞記者還是刺針記者，只要有合適故仔，都可用刺針牌頭出，例如鄭思思的「洋垃圾滯港」、蕭洛汶的「上水紙皮婆婆」等，都是不可多得的好故仔，即使不同組別同事之間亦會討論新聞、傾故仔、諗角度，有需要時互相補位。而領軍的新聞總監馮德雄，親自改稿之餘還會先睇完所有raw片，經常會見他改稿改到眉飛色舞，睇片睇到哈哈大笑，若不是瞧到螢幕上是個受訪者，你或許會以為他在看Netflix。他對新聞那種發自內心的熱愛， 一直感染著新聞部，與一班熱愛新聞的上司同事共事，實在是很「正」的事。

時光荏苒，七年過去，這段期間，有線易手，刺針的上司及同事換了一批又一批，始創成員亦只剩我一人。不少人問為何我可以做這麼久，原因很簡單，除了因為沒有其他特別技能外，更因為覺得《新聞刺針》是最適合我發揮的平台，亦厚顏地覺得自己適合刺針。多謝《新聞刺針》帶給我人生中最美好的七年，每一隻刺針故仔，都成為我的獨特回憶，「動物傳心」、「林肯大學假學歷」、「區議會15萬鎅票」、「寶奇體育會」等刺針故事，相信為我將來變成阿伯時，在茶樓捧住著雀籠話當年時，提供了充足的彈藥。

我並不特別出色，卻非常幸運，一直遇到的都是好上司。七年來需要多謝的人太多，特別是馮德雄，他超人般的新聞觸覺及能力，一直令我極度佩服，亦是我在新聞界的啟蒙，沒有他的指導和提拔，我可能一早已經轉行。雖然每次開故題會都很大壓力，怕被問到口啞啞，但袋到落袋的錢，確實到今日都用不完。亦衷心多謝後來的兩任上司，羅淑儀及林妙茵，她們風格各有不同，但同樣給予我最大的信任及自由度，亦經常補足我報道的盲點，沒有她們為刺針遮風擋雨，同事們亦不能毫無顧忌地發揮所長。

《新聞刺針》facebook 由零開始，到現時有17萬followers，十分感激各位觀眾的支持。在這個資訊爆炸的年代，願意花時間甚至付費收看我們的報道實在難能可貴。希望告訴大家，這些年來我每一隻故仔，你們在facebook的留言，我都有逐一細看，亦會記得一些經常留言的朋友。我很喜歡看留言，因為不論是讚是彈，都令我可以對觀眾心態有多一點掌握，摸索報道有甚麼地方可以觸動人心。一直相信，新聞材料再好，如果觀眾睇十秒便睡著也是徒然，所以我們盡力做好每一個細節，希望報道扎實之餘亦能吸引觀眾。希望若干年後大家偶爾想起《新聞刺針》，殘餘的印象不會是一板一眼，刻板式的沉悶報道吧。

這些年間，刺針不乏報道一些敏感議題，我從中學到、亦覺得最重要的一項原則，便是要「公道」。「公道」兩字，知易行難，報道播出前，我必定會嘗試站在被質疑一方的角度，人格分裂般批判自己的故仔，確保報道不會留下破綻，若有關鍵問題未能解答，寧可前功盡廢，亦不心存僥倖。縱使《新聞刺針》無法爆出如「江澤民死訊」般前輩口中的「大獨家」，報道亦不可能令所有人都高興，但至少我們面對質疑，都可昂首闊步，面對公眾解釋清楚，不用入房先傾。

我不知道刺針日後有甚麼發展，是否繼續存在，但可以肯定的，是刺針的精神會永留我心。再一次多謝曾經收看的《新聞刺針》的你們，後會有期！

前《新聞刺針》首席記者｜楊量傑